\chapter{Обзор литературы}
\label{cha:ch_1}

\section{Актуальность исследования моделирования цирроза печени}

Печень является основным органом, подверженным влиянию проходящих через нее 
веществ, в частности, действию лекарственных препаратов. После метаболических 
процессов некоторые из них становятся вредоносными. 

Например, ацетоминофен (парацетамол, APAP) при введении в организм приводит к 
гибели гепатоцитов путем апоптоза и некроза. Парацетамольная модель имеет 
особенность -- введение препарата сопровождается развитием у животных анемии 
и снижением транспортной функции гемоглобина \cite{francavilla1989dog}.

Моделирование печеночной недостаточности имеет более чем вековую историю. За 
этот период было создано большое количество моделей, отличающихся друг от 
друга ключевыми параметрами. Это послужило причиной для Terblanche J. и 
Hickman R. унифицировать требования, предъявляемые к моделям \cite{terblanche1991animal, 
osikov2010patofiziologicheskie}. Они включают 6 пунктов:
\begin{enumerate}
	\item[1.] Вызванная печеночная недостаточность должна быть потенциально 
обратимой;
	\item[2.] Поражение печени должно быть воспроизводимо;
	\item[3.] Поражение печени должно быть избирательным и приводить к смерти в 
сроки, сравнимые с наблюдаемыми в клинике (смерть должна наступать от 
повреждения печени, а не от побочных эффектов);
	\item[4.] Время смерти должно быть достаточным для обеспечения
"`терапевтического окна"' -- границ временного периода, внутри которого с 
наибольшей эффективностью могут проводиться лечебные мероприятия;
	\item[5.] Подопытные животные должны быть достаточно крупными для 
возможности использования методов лечения, используемых у человека;
	\item[6.] Повреждающий фактор должен быть минимально опасен для персонала, 
участвующего в эксперименте.
\end{enumerate}

Печеночную недостаточность у модельных животных можно вызвать различными 
способами \cite{constandinou2005modeling, abraldes2006animal, laleman2006stable,
 kreft1999evaluation}. К их числу относятся: 
\begin{itemize}
	\item[1.] хирургические способы — гепатэктомия и первязка сосудов;
	\item[2.] токсическое поражение печени (тетрахлорметан, тиоацетамид, дипин 
и др.);
	\item[3.] специальные диеты (холин-дефицитная и др.);
	\item[4.] сочетание гепатотоксинов c гепатокан-церогенами, подавляющими 
пролиферацию гепатоцитов;
	\item[5.] сочетание ретрорсина (ДНК-связывающий пирролизидиновый алкалоид) 
с гепатэктомией;
	\item[6.] генетические модели.
\end{itemize}

\section{Способы моделирования цирроза печени}

В работе \cite{osikov2010patofiziologicheskie} исследовалась выживаемость 
крыс при различной дозировке действующего вещества -- раствора парацетамола в 
пропиленгликоле, -- вводимого перорально. Исследование показало, что при 
высоких дозировках парацетамола (от \SIrange{1.3}{1.4}{\gram\per{\kilo\gram}})
все испытуемые крысы погибают в течение одного-двух дней, использование меньших
дозировок -- \SIrange{1.2}{0.8}{\gram\per{\kilo\gram}}
позволяет добиться выживаемости половины или всей группы 
соответственно, обеспечивая терапевтическое окно в \num{72} часа.

В работе \cite{sheybak2006svobodnye} исследовалось влияние комплекса, 
состоящего из аминокислоты таурина и цинка сульфата на общий аминокислотный 
баланс в организме крыс с поражением печеночных тканей. Моделирование 
печеночной недостаточности проводилось на белых крысах-самках породы Wistar 
массой \SIrange{170}{200}{\gram}. Ацетоминофен вводился энтерально в виде взвеси
в \SI{2}{\percent} (масса/объем) слизи крахмала \num{1} раз в день ежедневно в
течение \num{5} дней в дозе \SI{750}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} массы тела.
У животных, получавших ацетаминофен, усиливается образование глутамина, 
следовательно, падает уровень глутаминовой кислоты. Это свидетельствует о 
нарушении процесса аминокислотного синтеза в печени.

В работе \cite{kopylchuk2015modelirovanie} проводилось моделирование 
ацетаминофен-индуцированного нарушения желчеобразующей функции печени на  
белых крысах-самцах массой \SIrange{90}{100}{\gram}. Использовался 
пероральный метод введения ацетаминофена в дозе \SI{1}{\gram\per{\kilo\gram}} 
массы животных в \SI{2}{\percent} крахмальной взвеси на 
протяжении двух дней после четырехнедельного содержания крыс в условиях 
алиментарной депривации протеина. В результате исследования, было показано, 
что используемая модель дает повышение (по сравнению с контролем) 
концентрации билирубина и холестерина, что свидетельствует о нарушении 
коллоидных свойств желчи и желчеобразующей функции печени.

В работе \cite{skuratov2011eksperimentalnoe} отрабатывались модели острого и 
хронического токсического повреждения печени и оценивались возможности их 
использования для изучения процессов регенерации печени и ее коррекции. 
Моделирование проводилось на белых крысах-самцах породы Wistar массой \SI{200}{\gram}; 
внутрибрюшинное введение \SI{50}{\percent} раствора тетрахлорметана на оливковом
масле из расчета \SI{1}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} массы тела два раза в неделю; 
однократное внутрижелудочное введение ацетаминофена в дозе 
\SI{1000}{\milli\gram\per{\kilo\gram}}. Для потенцирования развития цирроза 
печени вместо питьевой воды давали \SI{10}{\percent} раствор этилового спирта. В 
результате была получена модель токсического гепатита и цирроза печени. При 
изучении морфометрической картины органов у животных, выведенных из 
эксперимента на \num{60} день, было обнаружено, что в модели с CCl$_4$ печень 
увеличена в размерах, уплотнена, края закруглены. В модели с применением 
парацетамола гепатомегалии не наблюдалось.

В работах Elferink M.L.G. \cite{elferink2008microarray, vatakuti2015acute} 
исследовалась зависимость, по которой после приема парацетамола у белых крыс 
породы Wistar возникал некроз ткани печени, а после длительного приема CCl$_4$
, помимо некроза ткани возникал также фиброз. Моделирование проводилось на 
крысах-самцах Wistar массой \SIrange{272}{371}{\gram}. Группа, получавшая 
парацетамол, принимала его в дозировке \SI{1800}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} 
массы тела, растворенный в \SI{0.5}{\percent} желатиновом растворе, 
перорально. Группа, принимавшая тетрахлорметан, 
получала его так же перорально, в дозировке \SI{8}{\gram\per{\kilo\gram}} 
массы тела. В результате исследований, было установлено, что незначительная 
разница в составах рассматриваемых гепатотоксичных веществ существенно влияет 
на механизм интоксикации печени, и, следовательно, развития некроза и фиброза 
такней.

В исследовании \cite{ryabinin2012sostoyanie} моделировался цирроз печени при 
хроническом подкожном введении \SI{50}{\percent} масляного раствора CCl$_4$. 
В эксперименте участвовала \num{71} особь половозрелых крыс-самцов, которые 
были разделены на \num{6} групп. Первые пять групп получали раствор CCl$_4$ в 
дозе \SI{0.1}{\milli\litre} \num{3} раза в неделю в течение \num{2}-х 
месяцев, последняя группа -- интактная. Через \num{2} месяца у опытных групп 
был обнаружен цирроз печени. Морфологически цирроз проявлялся отсутствием 
печеночных долек и диффузным разрастанием соединительной ткани, 
регистрировалась диффузионная и зональная жировая дистрофия гепатоцитов, в 
портальных тканях наблюдалось разрастание фиброзной ткани.

В исследовании \cite{kudryavcev2014matematicheskoe} проводили математическое 
моделирование процессов в печени животного при интоксикации тетрахлорметаном. 
Интоксикацию вызывали путём подкожного введения масляного раствора CCl$_4$. В 
зависимости от тяжести моделируемого состояния вводили \num{4}, \num{8}, \num{20}
и \num{64} инъекции тетрахлорметана. Оценка общего состояния печени 
велась на основании следующих показателей, позволяющих дать объективную 
оценку состояния органа: относительная плотность волокнистой соединительной 
ткани, число гепатоцитов, митотическая активность гепатоцитов и содержание 
гидрооксипролина.

В анализе моделирования цирроза печени \cite{arutyunyan2012modelirovanie} 
отмечается, что тетрахлорэтановая модель имеет высокую смертность 
лабораторных животных (до \SI{70}{\percent}), но при некоторых модификациях 
она может быть снижена до приемлемой. Обычно уменьшают дозу и кратность 
введения токсина или, ориентируясь на массу и состояние животного, 
пересчитывают дозу. Отмечается, что при введении CCl$_4$ короткими 
ингаляциями, выживаемость повышается до \SIrange{90}{100}{\percent}, при этом 
повреждения других органов не наблюдается.

В работе \cite{lebedeva2015eksperimentalnaya} исследователи получали модель 
токсического цирроза печени путем интрагастарального введения тетрахлорэтана 
и этанола методом свободного выпаивания. В эксперименте участвовало \num{164} 
половозрелых белых крыc обоего пола, \num{50} животных использовали в 
отработке методики, а \num{24} служили контролем. В виду высокой летальности 
от острой печеночной недостаточности, получаемых в стандартных моделях, 
исследователи использовали отработанную опытным путем методику 
интрагастрального введения с помощью зонда \SI{40}{\percent}-го масляного 
раствора CCl$_4$ в дозе \SI{0.2}{\milli\litre\per{100\gram}} массы животного
два раза в неделю, в утренние часы за \num{4} часа до кормления в течение \num{19} недель. 
Параллельно с этим вместо воды в качестве питья крысы получали 
\SI{5}{\percent}-ный раствор этанола из поилок в режиме свободного доступа на
протяжении всего опыта. Выраженная патология была отмечена у экспериментальных
животных при заборе материала: обнаружены плотная и бугристо-узловатая поверхность
печени красновато-желтой окраски, спленомигалия, увеличение и зернистая дистрофия 
почек, зернистая дистрофия миокарда, метеоризм желудка и кишечника.

В статье \cite{rao1997nutritional} описывается адекватность питательной 
диеты, содержащей жидкий этанол, для моделирования поражений печени. 
Энергетическая ценность диеты состояла на \SI{36}{\percent}, \SI{35}{\percent},
\SI{18}{\percent} и \SI{11}{\percent} из энергетических ценностей, 
содержащихся в этаноле, жирах, протеинах и углеводах соответственно. 
Последствия применения такой диеты схожи с эффектами, вызываемым диабетом.

В литературе описываются неоднозначные данные о предпочтении одной из моделей 
токсического повреждения печени \cite{tu2007antifibrotic}. Методика 
моделирования, например, CCl$_4$ неоднозначна -- применяются разные методы 
введения раствора: подкожно, интрагасторально, интраперитонально, 
ингаляционно; доза колеблется от \SI{0.05}{\percent} до \SI{0.30}{\percent} 
\si{\milli\litre\per{\kilo\gram}}; длительность введения также значительно 
колеблется \cite{lebedeva2015eksperimentalnaya}. Литература, описывающая 
проблемы моделей и проводящая сравнительный анализ, устарела и требует 
подтверждения выводов в современных условиях стандартизированного проведения 
экспериментов \cite{mullen1989problems}. 

Таким образом, наибольшее распространение среди моделей токсического  
повреждения печени наибольшее распространение получили три -- этанольная, 
APAP и CCl$_4$. В данной работе проводится моделирование цирроза печени при 
внутрижелудочном введении растворов этанола, парацетамола, тетрахлорэтана и 
спиртного напитка (водка), анализируется эффективность этих моделей, 
соответствие требованиям, предъявляемым к моделям, влияние на другие системы 
организма.